\chapter{Методы моделирования и обработки нечетких числовых величин}
\label{chapter2}

В главе~\ref{chapter1} было отмечено, что частным случаем моделей с лингвистической неопределённостью являются модели, использующие чёткие отношения и нечёткие числа в качестве параметров. Удобство их применения состоит в том, что они достаточно хорошо проработаны и испытаны временем.

В связи с существованием множества линейных моделей с известными и хорошо изученными методами решения, в качестве их параметров проще использовать треугольные нечёткие числа, функция принадлежности которых является кусочно-линейной. В~\cite{Hanss_Engineering} показывается, как другие формы функции принадлежности (колокол, гаусс и т.д.) могут быть линеаризированы и сведены к треугольным.

%Конечно, за удобство применения нечётких моделей приходится платить, поскольку предлагаемые теорией решения, основанные на нечёткой информации, несут на себе печать нечёткости. Они могут рассматриваться лишь как рекомендации по выбору для лица, принимающего решения, требуя от него выбора одного из предлагаемых вариантов. Тем не менее, даже этот факт можно рассматривать как достоинство теории~--- он показывает, как увеличение информированности ЛПР сказывается на достоверности и правильности принимаемых решений.

Как покажет последующий анализ существующих алгебр нечётких чисел, практически все они не обеспечивают, по крайней мере, одно из двух важных свойств решения модели~--- непротиворечивость чётким математическим отношениям либо ограничение расширения неопределенности. Кроме того, только в двух работах (за авторством Ускова) ставится вопрос о создании такой алгебры нечётких чисел, которая позволяла бы использовать стандартное ПО для чётких задач и решать их без создания дополнительных программных пакетов/модулей

В связи с этим.... 

Почему числа должны быть асимметричными – основной use case для нечётких параметров это определение рисков (!!!) С точки зрения оценки рисков, симметричное число не несёт в себе никакой информации, поскольку позитивный и негативный исходы <<равновероятны>> (по идее, такое число можно заменить симметричным относительно матожидания распределением). Риск предполагает только негативный исход, и тому эксперту, который будет формировать оценки, необходимо это учитывать. Таким образом, ответственность за результаты частично переносится на экспертов. Предлагаемая в данном исследовании методика решения будет работать и на симметричных числах, однако она будет эквивалентна в плане решения уже известным чётким задачам с чёткими параметрами (это обобщение/расширение обычной четкой арифметики).

%Кроме того, существенным недостатком ин- тервальных вычислений является то, что интервальная арифметика абстрагирована от контекста операндов ￿ в результате выполнения бинарных интервальных операций с одним нечетким числом область определения результата операции может расшириться относительно действительного результата [7]

\cite{Orlov_Statistics} - сводит операции над нечёткими множествами к операциями над случайными множествами.
\cite{Fuzzy_Lattices}, \cite{Axioms_Fuzzy_Algebra}, \cite{Philosophy_Fuzzy_Structures} - нечёткие решётки и аксиоматические системы для булевых алгебр

Теоретические исследования абстрактных алгебр нечётких чисел проводились в работах
\cite{Rosenfeld_Algebras} - теория нечётких групп
\cite{Novak} - меняет операцию импликации для построения своей алгебры
\cite{Fuzzy_Fields}, \cite{Fuzzy_Fields_Revised} - попытка создания структуры типа поле. Неудачная.
\cite{Commutative_Algebra} - продолжение работы \cite{Rosenfeld_Algebras} по нечётким группам.
\cite{Serbia_Algebras} - исследование алгебр
\cite{PhD_Egypt} - тоже какая-то ерунда от египтян
\cite{Batyrshin}, \cite{Hybrid_Systems} - исследования в области алгебр Клини
\cite{Borisov_Fedulov_Arithmetics} - нечёткие арифметики и методы ранжирования
\cite{Zak} - нечёткие арифметики с прикладными применениями и методы ранжирования
\cite{Hanss, Hanss_Engineering, Hanss_Strict_Arithmetic} - нечёткие арифметики с прикладными значениями для конкретных задач. Производится попытка построить такую арифметику, которая бы позволила целиком сохранять экспертную информацию. Именно у него наиболее полная картина по структуре нечётких арифметик среди зарубежных авторов.
\cite{Yager_Filev} - операции над нечёткими числами

\cite{Kosinski} - попытка построения линейного пространства над множеством нечётких чисел.

\cite{Kruglov_Balashov}, \cite{Bocharnkinov_Ukraine}, \cite{Gallyamov}, \cite{Bangladesh}, \cite{Koroteev_Fuzzy_Arithmetics} -- разработка эффективных численных методик выполнения операций над нечёткими числами.


но ни в одной из них не удалось достичь структуры поля, которую было бы удобно применять в реальных вычислениях. Максимум - попытки построения линейного пространства.

\cite{Kreinovich_100plus1} - отмечает, что попытка вернуть чёткие отношения в алгебру нечётких чисел приводит к потере свойств коммутативности и ассоциативности. Можно сделать вывод о том, что алгебра, которая будет удовлетворять всем ранее заявленным требованиям, возможна только в случае некоторых допущений или преобразований <<с потерями>>.

\newpage
\section{Анализ существующих алгебр нечётких чисел}
\label{chapter2_1}
\input{Chapter2/Ch2.1}

\section{Модифицированные нечёткие числа и параметрическое преобразование L}
\label{chapter2_2}
\input{Chapter2/Ch2.2}

\section{Построение алгебры нечетких чисел, удовлетворяющей требованиям к решению задач} 
\label{chapter2_3}
\input{Chapter2/Ch2.3}

% Проблема устойчивости нечётких решений на примере оптимальной задачи выбора с нечеткими параметрами
\section{Определение условий устойчивости численного решения для задачи линейного программирования с нечеткими параметрами} 
\label{chapter2_4}
\input{Chapter2/Ch2.4}

\newpage
\section*{Выводы по второй главе:} 
\label{chapter2_5}
\input{Chapter2/Ch2.5}