\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}	 % Добавляем его в оглавление

В середине 1960-х гг. стали проводитьcя исследования по созданию интеллектуальных систем, способных адекватно взаимодействовать с человеком. Значительное продвижение в этом направлении сделано около полувека назад профессором Калифорнийского университета (Беркли) Лотфи А. Заде. Его работа <<Fuzzy Sets>>, появившаяся в 1965 г. в журнале Information and Control, заложила основы моделирования интеллектуальной деятельности человека. Последовавшее за публикацией Заде бурное развитие теории нечётких множеств и появление понятия <<мягкие вычисления>> привело к тому, что в математическом моделировании стало возможным использование качественных элементов вроде понятий и отношений с нечёткими границами, высказываний с многозначной шкалой истинности, а также расплывчатых количественных оценок. Это позволило расширить возможности учёта различных видов неопределённости, для описания которых в~течение долгого времени в моделях использовались методы теории вероятностей и математической статистики.

Фаззификация известных ранее классических задач и создание новых нечётких моделей привела к~необходимости разработки новых методов решения, позволяющих применять экспертные оценки на различных этапах моделирования. В работах известных зарубежных (D. Dubois, R. Fuller, A. Prade, R. Yager, L. Zadeh, H. Zimmermann и др.) и отечественных (В.~Г. Балашов, А.~H. Борисов, В.~В. Борисов, В.~В. Круглов, С.~Л. Блюмин, А.~А. Усков и др.) учёных и исследователей рассмотрено и проанализировано множество применений результов теории нечётких множеств и мягких вычислений к решению задач выбора, управления и принятия решений. Обратной стороной использования моделей с нечёткостью стало возникновение противоречий между решениями, полученными с применением новых методов, и результатами классических теорий, потеря устойчивости решений, нарушение естественных отношений в моделях, в которых нечёткими являются только параметры, неоправданное расширение степени нечёткости результата, повышение вычислительной сложности задач.

Актуальность темы исследования определяется необходимостью разработки математических моделей, численных методов и программ, инвариантных к широкому кругу различных задач с чёткими отношениями и нечёткой неопределённостью параметров и позволяющих решать их как совокупность нескольких чётких, используя при этом классические методы моделирования и стандартное ПО и обеспечивая требуемые в конкретной задаче качественные свойства решения~--- устойчивость, сохранение чётких математических соотношений и т.\,п.

Диссертационная работа выполнена в рамках одного из основных научных направлений Воронежского государственного университета <<Разработка моделей, методов и алгоритмов обработки информации для создания информационных технологий и систем нового поколения>> (№ гос. регистрации 01201263910)

\textbf{Цели и задачи исследования.} Целью диссертационной работы является построение и исследование моделей учёта нечёткой неопределённости, обеспечивающих требуемые свойства решения различных прикладных задач~--- устойчивость, сохранение чётких математических соотношений, ограничение расширения неопределённости, а также разработка методов численного решения на основе вводимых моделей. Для достижения поставленной цели в работе решались следующие задачи:
\begin{enumerate}
  \item Анализ существующих методик нечётких вычислений с~точки зрения сохранения свойств решения задач.
  \item Разработка модели представления нечётких чисел, позволяющей максимально сохранять исходную экспертную информацию и обеспечить требуемые качественные свойства решений (устойчивость, сохранение чётких математических соотношений и т.\,п.).
  \item Разработка методики эффективной численной реализации решения задач с нечёткими параметрами, основанной на подходящих алгебраических структурах и её тестирование на примере задачи сетевого планирования с нечёткими параметрами.
  \item Разработка и верификация программного обеспечения, реализущего предложенную модель представления нечётких параметров и методики численного решения задач с нечёткими параметрами.
\end{enumerate}

\textbf{Методы исследования.} В~диссертационной работе использованы основные положения и~методы теории нечётких множеств, мягких вычислений, интервального анализа, теории алгебраических структур, теории графов, численных методов. При~создании программного обеспечения использовались технологии модульного и~объектно-ориентированного программирования.

\textbf{Тематика работы.} Содержание диссертации соответствует п. 1 <<Разработка новых математических методов моделирования объектов и явлений>>, п. 3 <<Разработка, обоснование и тестирование эффективных вычислительных методов с применением современных компьютерных технологий>>, п. 8 <<Разработка систем компьютерного и имитационного моделирования>> паспорта специальности 05.13.18~--- <<Математическое моделирование, численные методы и комплексы программ>>.

\textbf{Научная новизна.} В диссертационной работе получены следующие результаты, характеризующиеся научной новизной:
\begin{enumerate}
  \item Предложена и исследована модель представления расплывчатых числовых оценок в классе треугольных $LR$-чисел, отличающаяся модификацией нечёткого $LR$-числа, основанной на применении предложенного $L$-преобразования $LR$-чисел в соответствующие $LL/RR$-числа.
  \item Разработаны вычислительные методы приближённого решения задач выбора с нечёткими параметрами, отличающиеся построением и использованием изоморфной алгебраической структуры над множеством модифицированных нечётких чисел, инвариантные к форме математического описания задачи и позволяющие параметрически управлять устойчивостью решения.
  \item Разработаны алгоритмы и структура программного комплекса для решения задач выбора с нечёткими параметрами, реализующего предложенные в работе вычислительные методы, отличающегося использованием стандартных вычислительных операций над действительными переменными (в отличие от специализированных программных пакетов, работающих с нечеткими числами).
\end{enumerate}

\textbf{Достоверность научных результатов.} Научные положения, теоретические выводы и практические рекомендации обоснованы корректным использованием выбранного математического аппарата и подтверждены результатами вычислительного эксперимента.

\textbf{Практическая значимость исследования} заключается в расширении сферы применимости методов моделирования с использованием чётких отношений и нечётких параметров. Подходы к нечётким вычислениям, предложенные в диссертации, позволяют существенно упростить процедуру расчётов без значительных потерь экспертной информации, а также использовать существующее стандартное программное обеспечение для решения различных производственных задач.

\textbf{Реализация и внедрение результатов работы.} Разработанный программный комплекс <<CSBusinessGraph>> используется в практической деятельности по первоначальной оценке проектов ООО <<Философт>> (DataArt). Результаты диссертации в форме моделей, алгоритмов и программ используются в производственном процессе ООО <<Философт>>, что подтверждается актом о внедрении. Признана целесообразность использования предложенной в диссертации методики для оптимизации процедур первоначальной оценки проектов по разработке программного обеспечения.

\textbf{Апробация работы.} Основные результаты работы докладывались на ежегодных научных сессиях Воронежского государственного университа и следующих конференциях различного уровня: международная конференция <<Современные проблемы прикладной математики, теории управления и математического моделирования>> (Воронеж, 2012 г.); международная конференция <<Информатика: проблемы, методология, технологии>> (Воронеж, 2013--2014 гг.); международный научно-технический семинар <<Современные технологии в задачах управления, автоматики и обработки информации>> (Алушта, 2013--2014 гг.); научно--техническая конференция студентов и аспирантов <<Радиоэлектроника, электротехника и энергетика>> (Москва, 2014).

\textbf{Публикации.} По теме диссертационного исследования опубликовано 11 научных работ \cite{PMTYMM}--\cite{Kanischeva}, в~том~числе 4 \cite{Kanischeva, Vorontsov_Compare, Vorontsov_PI, Vorontsov_VSTU}~--- в~изданиях, рекомендованных ВАК РФ. В~работах, выполненных в~соавторстве: в~\cite{Vorontsov_PI} предложено преобразование~L и~алгебра модифицированных нечётких чисел; в~\cite{Vorontsov_Compare} выполнен анализ существующих методов сравнения нечётких чисел и предложен метод сравнения для модифицированных $LL/RR$-чисел; а в~\cite{Vorontsov_VSTU}~--- предложено определение устойчивости задачи нечёткого линейного программирования и разработан алгоритм решения задачи календарно-сетевого планирования и управления с нечёткими параметрами, позволяющий получать устойчивое решение.